---
title: "«Да будет свет» (c)"
date: "2010-04-12"
---

Раз уж с Изиды бета-версии gimp.ru сняты покрывала, ответим на несколько типичных и предсказуемых вопросов.

**1\. Зачем он нужен**

Во-первых, потому, что GIMP — достаточно крупный и заслуженно популярный проект, который достоин официального российского сайта.

Во-вторых, потому, что последние пару лет разработка ведётся достаточно активно, но пишут об этом мало или неправду.

В-третьих, разработчиков GIMP сейчас совсем немного. Активно работают только Митч Наттерер, Мартин Нордхольц, Алексия и примерно 1/2 Свена Нойманна, который больше занят работой и не так давно увеличившейся семьёй. Они и раньше не очень-то часто писали новости, а сейчас и вовсе зашиваются. Поэтому для российской аудитории мы публикуем периодический дайджест с новостями разработки.

В-четвёртых, с временным уходом gimp.ru со сцены постепенно рассеялась и команда переводчиков официального руководства GIMP. От неё осталось всего два человека, один из которых пишет эти строки, а второй давненько не появлялся на горизонте. Хотелось бы исправить эту ситуацию. Для желающих поучаствовать в форуме опубликовано [руководство](http://gimp.ru/forums/topic/rabota-nad-dokumentatsiey-gimp/). Для всех посетителей сайта периодически выкладываются промежуточные сборки локализованной документации в HTML (архивом) и PDF.

**2\. А почему бета?**

Первая причина — дизайн, а точнее — его отсутствие. Вторая причина — существующее ТЗ на функциональность реализовано примерно на четверть. Так что в течение года можно ждать появления разных интересных нововведений.

Кстати, мы не ограничиваемся новостями и статьями. В ближайшие дни будет анонсирован один махонький проект, результаты которого в конечном счёте окажутся полезными весомой части сообщества пользователей GIMP, и не только в России. Некоторые уже знают, о чём речь. Остальные скоро узнают :)

**3\. Что-то маловато статей**

Два десятка — не так уж и мало для разгона, к тому же ещё полдесятка почти готовы к публикации. Ну и кроме того, мы не гонимся за количеством, нам больше интересно качество.

Смотрите сами. Всего по GIMP на английском языке написано, навскидку, сотни четыре-пять уроков плавающего качества. Солидная часть этих уроков описывает создание т.н. сигнатур — рисованных подписей для форумов. Мы, в общем-то, не сторонники сигнатуроцида; это направление с некоторой натяжкой даже можно назвать субкультурой. Но те пользователи, которые настроены на серьёзное изучение программы, в конечном счёте заинтересованы в более основательных материалах.

Это не значит что мы занудные (вообще-то, мы действительно занудные, но об этом потом), просто мы хотим приподнять общий уровень владения программой с «я могу убрать в гимпе красные глаза» и «я могу превратить нормальную девушку в андроида с пластиковой кожей» до уровня «я могу отретушировать фото, которое пойдёт на печать в полноцветный журнал» и «я знаю, какой из полудюжины проверенных способов правильно перевести фото в ч/б нужен в конкретно этом случае». Если же общая температура по больнице поднимется до «я открыла фото в фильтре G'MIC, и меня не пугает микшер LAB, а этот ваш MathMap я на завтрак ем», счастью нашему не будет предела.

**4\. Какие-то вы и правда занудные**

Вы повторяетесь :)

**5\. А когда будет всё то остальное, что вы там задумали?**

Кое-что появится в ближайшие дни. Остальное будет появляться по мере готовности. Торопиться нам некуда.

Как говорится, оставайтесь на связи!
